\chapter{Cours d'amphi}
\label{ch:intro}

Adresse mail : @lipn.fr

\textit{Date de l'amphi : 19 fev 2019}

\section{$\lambda$ calcul}

\subsection{Définitions de base}

\begin{itemize}
	\item On a des variables
	\item Des opérations de constructions de fonctions ($\lambda$-abstraction).
	\item Application.
\end{itemize}

Au niveau de la notation, il y aura deux : La syntaxe concrete et la syntaxe abstraite.

Syntaxe concrete : Suite de caractère écrit les uns avec les autres (Habitude d'écrire en langage normale, de gauche a droite). Suite de caractères. 

Syntaxe abstraite : avec un arbreoresence.

On fixe un ensemble de variables $V$ et on va constuire des objets syntaxiques qui seront nos programmes. L'idée est de construire $x$, $y$ $z$ (les variables sont des objets de base) et puis on peut construire des fonctions.

$\lambda$$x$.M (Se lit, une fonction associe x à M).

$\lambda$$y$.$\lambda$$x$.$x$ Cette fonction retourne l'identité. (C'est à dire $\lambda$$y$.$x$).

($\lambda$$x$.$x$ $y$) (Avant l'espace c'est une fonction, après l'espace c'est l'argument)

\subsection{Définition de $\lambda$-terme}
L'ensemble des $\lambda$-termes (C'est à dire des programme ou des morceau de programmes) est le plus petit ensemble $\Lambda$ qui vérifie trois règles de construction :

\begin{itemize}
	\item [var]les variables sont des $\lambda$-termes $V$ C $\Lambda$
	\item [$\lambda$] Si $x$ $\in$ $V$ et M $\in$ $\Lambda$ alors $\lambda$$x$.M$\in$$\Lambda$.
	\item [@] Si  M $\in$ $\Lambda$ et N $\in$ $\Lambda$ alors (M N) $\in$ $\Lambda$.
\end{itemize}
$\lambda$$u$ = Opération unaire du $\lambda$.

$@$ = Opération binaire du $\lambda.$

\subsubsection{Exemples de $\lambda$-termes}

$\lambda$$x$.$\lambda$$y$.$\lambda$$j$.(($x$ $j$) ($y$ $j$))

$\lambda$$x$($x$ $x$).

$\lambda$$x$.$\lambda$$y$.$y$
($x$ $\lambda$$y$.$y$)

\section{Evaluation}

Comment avancer dans le calcule ? il y a une unique règle qui est la $\beta$-réduction.
Le coeur de l'idée est la suivante :
On a une fonction appliqué par un arguement, $\lambda$$x$.M On l'applique à un argument N. ce qui donne au final ($\lambda$$x$.M N)
Au nvieau de larbre (voir feuille).
Au niveau sur ligne : ($\lambda$$x$.M N) $\rightarrow$$_\beta$ M[N/$x$])

En francais ça donne "M où l'on remplacé toutes les occurrences (fils) de $x$ par N"

\subsection{Définition}

Un $\lambda$-terme contient un sous-terme / sous-arbre de la forme ($\lambda$$x$.M N) est dit réductible.
Il est dit irréductible ou en forme normale sinon.

On vient de voir la définition de la $\beta$-réduction (Pas formelle).

Définition de la $\beta$-réduction. : ($\lambda$$x$ M N) $\rightarrow_\beta$ M[N/$x$].

L'étoile au dessu de la flèche c'est le nombre d'itération infinie. et on écrit $\beta$ en bas de la flèche.

\subsubsection{Exemple de $\beta$-reduction}

($\lambda$$u$.($x$ $x$) $\lambda$$u$.($x$ $x$))
Essayons de réduire cette expression (VOir feuille)

Un $\lambda$-terme $t$ est dit normalisable s'il existe une suite $t_1$,...$t_n$ ou ($t_n$ est en forme normale) telle que : t $\rightarrow$ $t_1$ $\rightarrow$ $t_2$ ... $\rightarrow$ $t_3$



\subsubsection{$\beta$-reduction}
C'est une relation binaire entre lambda termes, et c'est la plus petite relation binaire entre les lambda termes qui vérifient

La régle de base

\begin{itemize}
	\item ($\lambda$.M N) $\rightarrow_{\beta}$ M[N/m]
	\item Si A \redex B Alors $\lambda$x.A \redex $\lambda$x.B
	\item Si A \redex B Alors (A C) \redex (B C)
	\item Si A \redex B Alors (C A) \redex (C B) 	
\end{itemize}

\tb{Définition}
\begin{itemize}
		\item On note *{\redex} Le cloture de réflexive et transitive de \redex
		\item On note $*\iff_{\beta}$
\end{itemize}



\section{Confluences}
Prenons cette exemple F ($\delta$ $\delta$) (Une fonction qui s'auto-applique)
$\delta$ $=_{def}$ $\lambda$x(x x)
F $=_{def}$ $\lambda$x. $\lambda$y y

\begin{theo}
	Soit $t_{0}$ $t_{1}$ et $t_{2}$ 3 $\lambda$-termes vérifient : (voir dessin)
	Alors $\exists$ un terme $t_{3}$ qui vérifie, a partir de $t_{1}$ et de $t_{2}$, on peut se ramener par redex à $t_{3}$ "en fermant le losange".
\end{theo}

\begin{prop}
	Quand un \lt est en forme normale, celle-ci est unique.
\end{prop}

\begin{proof}
	Par l'absurde, supposon qu'il existe $t_{0}$ tel que : (voir photo) où $tfn_{1}$ et $tfn_{2}$ sont en forme normale et dirrérents
	Appliquons le théorème : Il existe $t_{1}$ tel que
	Or $tfn_{1}$ et $tfn_{2}$ sont en forme normale.
	Donc $tfn_{1}$ (trois égale) $t_{3}$
	donc $tfn_{2}$ (trois égale) $t_{3}$
	donc $tfn_{1}$ (trois égale) $tfn_{2}$
	
	Absurde, il étaient supposés différents !
	
\end{proof}

\section{Statégies d'évaluation}

 Il y a 2 principes stratégique d'évaluation (quand on a plusieurs redex emboités);
 \begin{itemize}
 	\item Faire toujours le redex le plus exterieur $\alpha$
 	\item Faire toujours le redex le plus interieur $\beta$
 \end{itemize}

\tb{$\alpha$}
\begin{itemize}
	\item Elle termine toujours si le \lt a une forme normale.
	\item Elle correspond à l'appel par nom
\end{itemize}

\tb{$\beta$}

\begin{itemize}
	\item Elle ne termine pas toujours même so le \lt n'a pas de forme normale.
	\item Elle correspond à l'appel par valeur.
\end{itemize}

\section{Simulation de Structure de données par des \lt} 
(Ou structures de donées "fonctionnels")
1) Booléen
2) Arbre Binaire
3) Entiers naturel

\section{Théorème de point fixe}

On n'a en $\lambda$-calcul ni structures de controle itérative, ni récursivité.
Mais le theoreme de point de fixe permettre de simuler la récursivité.


